%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Stylish Article
% LaTeX Template
% Version 2.1 (1/10/15)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Mathias Legrand (legrand.mathias@gmail.com) 
% With extensive modifications by:
% Vel (vel@latextemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[fleqn,10pt]{SelfArx} % Document font size and equations flushed left

\usepackage[english]{babel} % Specify a different language here - english by default

\usepackage{lipsum} % Required to insert dummy text. To be removed otherwise

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	COLUMNS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\columnsep}{0.55cm} % Distance between the two columns of text
\setlength{\fboxrule}{0.75pt} % Width of the border around the abstract

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	COLORS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\definecolor{color1}{RGB}{0,0,90} % Color of the article title and sections
\definecolor{color2}{RGB}{0,20,20} % Color of the boxes behind the abstract and headings

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HYPERLINKS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\usepackage{hyperref} % Required for hyperlinks
\hypersetup{hidelinks,colorlinks,breaklinks=true,urlcolor=color2,citecolor=color1,linkcolor=color1,bookmarksopen=false,pdftitle={Title},pdfauthor={Author}}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\JournalInfo{Unisinos, 2017/2} % Journal information
\Archive{Análise de Circuitos do Domínio da Frequência} % Additional notes (e.g. copyright, DOI, review/research article)

\PaperTitle{Filtro LCL} % Article title

\Authors{
Matusallan Correa da Silva\textsuperscript{1}, 
Humberto Kramm\textsuperscript{2} e 
Patrício Bischoff\textsuperscript{2}} % Authors

\affiliation{\textsuperscript{1}\textit{Engenharia Elétrica, Universidade do Vale dos Sinos, São Leopoldo, Brasil}} % Author affiliation
\affiliation{\textsuperscript{2}\textit{Engenharia Eletrônica, Universidade do Vale dos Sinos, São Leopoldo, Brasil}} % Author affiliation


\Keywords{LCL Filter --- PWM --- Power Conversion} % Keywords - if you don't want any simply remove all the text between the curly brackets
\newcommand{\keywordname}{Keywords} % Defines the keywords heading name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	Abstract
%----------------------------------------------------------------------------------------

\Abstract {
	Circuitos conversores de energia são muito utilizados em todas esferas da engenharia. Atualmente, uma das maneiras mais eficientes de fazer esta conversão é utilizando circuitos chaveados. 
    Para exemplificar a utilização de circuitos conversores, podemos citar os inversores de frequência, com saída senoidal modulada por largura de pulso.
	Entretanto, o chaveamento destes circuitos acaba gerando uma grande gama de harmônicos na rede elétrica, um efeito nada desejável.Para atenuar este efeito são utilizados filtros, um dos mais populares para este tipo de aplicação é o filtro LCL.
}
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\flushbottom % Makes all text pages the same height

\maketitle % Print the title and abstract box

\tableofcontents % Print the contents section

\thispagestyle{empty} % Removes page numbering from the first page

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section*{Introdução} % The \section*{} command stops section numbering

\addcontentsline{toc}{section}{Introdução} % Adds this section to the table of contents
\paragraph{}Filtros são circuitos muito utilizados em praticamente todos os ramos das engenharias eletro/eletrônicas, e portanto, é de extrema valia o estudo teórico e prático destes elementos.
\paragraph{}Em nosso experimento prático estudaremos especificamente os filtros LCL, que são altamente utilizados para eliminação de harmônicos de inversores de frequência.


%------------------------------------------------

\section{Métodos}


\paragraph{}Considerando um sinal de tensão de baixa potência, modulado em
largura de pulso, com as seguintes carcterísticas:\\
• Frequência da portadora:50Khz;\\
• Largura de Banda:5Khz;\\
• Corrente de carga:20mA;\\
• Tensão nominal:10Vp;
\paragraph{}Devemos, através das ferramentas de estudo para circuitos no domínio da frequência, projetar, inspecionar, além de realizar comparativos entre os dados práticos e teóricos de um circuito filtro LCL, com uma topologia pré-determinada.  


\subsection{Análise do Sinal}

\paragraph{}Inicialmente devemos obter a expansão em Série de Fourier para o sinal modulado em largura de pulso, especificado a cima, que fará o papel de sinal de entrada para o nosso circuito. 

Definimos o sinal PWM conforme a figura \ref{fig:sinalPwm}, centralizando o pulso em $t=0$. O deslocamento de nivel DC também foi ajustado para zero. O tempo em que o nivel de tensão é positivo, foi definido como $C$ e o período como $T$.

\begin{figure}[ht]\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{sinalPwm}
\caption{Sinal PWM}
\label{fig:sinalPwm}
\end{figure}

Com isso, podemos definir os intervalos de integração para construção da série de Fourier. Como esta função é par, podemos escolher os limites no intervalo de $0$ até $C/2$ para $f_1(t)$ e $0$ até $C/2$ para $f_1(t)$, considerando apenas os termos $a_0$ e $a_n$ da série de fourier multiplicados por 2.
Obtemos primeiramente o termo $a_o$ na equação~(\ref{equ: ao})
\begin{equation}
a_o=(\frac{C}{T}-\frac{1}{2})
\label{equ: ao}
\end{equation}

Em seguida, calculamos o termo $a_n$, na equação~(\ref{equ: an})
\begin{equation}
a_n={\frac{2V}{n.\pi}}sen(\frac{n. \pi .C}{T})
\label{equ: an}
\end{equation}

Como $b_n$ é igual a zero, devido a função par, a série de Fourier fica definida conforme a equação~(\ref{equ: fourierpwm})
\begin{equation}
V_s(t)=V(\frac{C}{T}-\frac{1}{2})+\sum_{n=1}^{\infty }{\frac{2V}{n.\pi}}sen(\frac{n. \pi .C}{T}).cos(\frac{2\pi}{T}.nt)
\label{equ: fourierpwm}
\end{equation}

Modulação do PWM com sinal senoidal:
Sendo $Duty Cycle=C/T$ da série equação~(\ref{equ: fourierpwm}).
Para modular o sinal PWM em função de um sinal senoidal obrigatóriamente de uma frequência inferior, devemos definir uma função Senoidal normalizada para o Duty Cycle de 0 a 1.
\begin{equation}
{D(t)}={\frac{(1+sen(w_m.t))}{2}}
\label{equ: Dequation}
\end{equation}
onde $w_m=frequencia modulante$

A série com a função de modulação integrada fica como descrito na equação~(\ref{equ: fourierDt})
\begin{equation}
V_s(t)=V(D(t)-\frac{1}{2})+\sum_{n=1}^{\infty }{\frac{2V}{n.\pi}}sen(n. \pi .D(t)).cos(\frac{2\pi}{T}.n.t)
\label{equ: fourierDt}
\end{equation}


Para obter uma melhor visualização do comportamento do nosso sinal pwm faremos uma analise espectral dele.
Para analisar o espectro de amplitude do sinal PWM, devemos encontrar o módulo da amplitude e fase de cada hamônico na série de Fourier do PWM.
Para isso, definiremos um $D(t)$ para a anãlise espectral. Escolhemos o $D(t)$ para quando ocorre o sinal retangular, que ocorre quando $D(t) = 0,5$.
Como o termo $b_n$ é Zero, os ângulos de fase na harmônicas são nulos. Sendo Assim, $A_n$, pode ser visto na equação~(\ref{equ: fourierAn})
\begin{equation}
A_n={\frac{2.V}{n.\pi}}sen(\frac{n. \pi}{2})=\frac{2.V}{\pi.n}
\label{equ: fourierAn}
\end{equation}

Na figura \ref{fig:Spectro_de_Amplitude} vemos o gráfico do espectro de amplitude e nele é possível visualizar a contribuição de cada harmônico do sinal PWM para essa análise.

\begin{figure}[ht]\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{Spectro_de_Amplitude}
\caption{Espectro de Amplitude}
\label{fig:Spectro_de_Amplitude}
\end{figure}

\subsubsection{Análise do efeito espectral da modulante sobre a portadora}

\paragraph{}Avaliando inicialmente o PWM no tempo é visto que nos extremos do Duty Cyle o sinal torna-se contínuo com um nível DC específico, que no caso é $-V$ para $D=0$ e $+V$ para $D=1$. E o nível DC para Duty Cycle de $0,5$ é $0$.
\paragraph{}Agora no espectro especionamos os termos $a_0$ e $A_n$ que dependem do Duty Cycle:\\

\paragraph{}No termo $A_n$: Quando o Duty Cycle se afasta de $0,5$ para os limites, os harmônicos tendem a zero.
\paragraph{}No termo $a_o$: Em contra partida ao termo $A_n$, o mesmo aumenta sua magnitude ao passo que o Duty Cycle vai ao extremo. Já quando o $D(t)=0$, obtemos uma inversão do sinal deste termo, e obtemos o nível DC negativo. Neste momento observamos que o ângulo de fase muda para 180 graus.

\subsection{Análise do Sistema}

\paragraph{}Buscando entender o modo com que nosso sistema reagirá a variação de frequência existente na entrada, iremos primeiramente calcular a sua função de transferência(FT).

Para a obtenção da FT (Função de Transfência) do sistema, utilizamos o Teorema de Thevenin no circuito com o filtro proposto (LCL) já com a carga conectada. Conforme a Figura \ref{fig:Topologia}.

\begin{figure}[ht]\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{Topologia}
\caption{Filtro LCL}
\label{fig:Topologia}
\end{figure}

Na equação~(\ref{equ: FT}) podemos ver a função de transferência deste filtro.\\
\begin{equation}
\frac{V_R(s)}{V_s(s)}=\frac{R_L}{s^3 (C.L_1.L_2 )+s^2 (C.L_2.R_L )+s(L_1+L_2 )+R_L}
\label{equ: FT}
\end{equation}

\paragraph{}Agora que temos nossa função de transferência seremos capazes de determinar, a partir das especificações já detalhadas, os coeficientes da FT, ou seja, determinar os valores dos componentes do sistema. 

\paragraph{}Para obtermos os valores destes componentes, utilizamos os Polinômios de Butterworth\cite{Nilson:2009dg} normalizado (wc = 1 rad/s) de 3º ordem, como mostra a equação~(\ref{equ: Butterworth})

\begin{equation}
(s+1)(s^2+s+1)=s^3+2s^2+2s+1
\label{equ: Butterworth}
\end{equation}

Igualando os termos do polinômio, obtemos um sistema de equações para frequência de 1 rad/s. E o resultado deste sistema está apresentado na tabela~(\ref{tab:VSistema}).

\begin{table}[hbt]
\caption{Resultado do Sistema}
\centering
\begin{tabular}{ccc}
\toprule
\cmidrule(r){1-2}
Componente & Valor & Unidade \\
\midrule
$L_1$ & $3/2$ & $H$\\
$L_2$ & $1/2$ & $H$ \\
$C$ & $4/3$ & $F$ \\
$R_L$ & $1$ & $\Omega$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:VSistema}
\end{table}

Utilizando as especificações do projeto, obtemos primeiramente o valor do Resistor, conforme a equação~(\ref{equ: EscalaRes}), e em seguida o fator de escala\cite{Sadiku:2009dg}, conforme a equação~(\ref{equ: Escala})

\begin{equation}
R_L=\frac{\frac{10V}{\sqrt2}}{20mA}=353,55\Omega 
\label{equ: EscalaRes}
\end{equation}

\begin{equation}
K_m=\frac{R'}{R}=\frac{R_L}{R}=353,55 
\label{equ: Escala}
\end{equation}
\paragraph{}Aplicando agora esse fator de escala nos demais componentes, obtemos o resultado apresentado na Tabela~(\ref{tab:VPrimeiraEscala}).

\begin{table}[hbt]
\caption{Valores escalonados para a resistência}
\centering
\begin{tabular}{ccc}
\toprule
\cmidrule(r){1-2}
Componente & Valor & Unidade \\
\midrule
$L_1$ & $530,325$ & $H$\\
$L_2$ & $176,775$ & $H$ \\
$C$ & $3,7713$ & $mF$ \\
$R_L$ & $353,55$ & $\Omega$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:VPrimeiraEscala}
\end{table}

Para aplicarmos o fator de escala na frequência, devemos primeiro encontrar a frequência de corte. Essa frequência é encontrada tomando como base a largura de banda. Como o projeto foi especificado para uma largura de banda de 5kHz, utilizamos a equação~(\ref{equ: WCorte}) para determinar a frequência de corte\cite{Nilson:2009dg}.

\begin{equation}
|G(jw)|=\frac{1}{\sqrt{1+(\frac{w}{w_c})^{2n}}}
\label{equ: WCorte}
\end{equation}

\begin{table}[hbt]
\caption{Determinação da frequência de corte}
\centering
\begin{tabular}{ccc}
\toprule
\cmidrule(r){1-2}
Termo & Descrição & Valor \\
\midrule
$n$ & Ordem do Polinômio & $3$\\
$w$ & Frequência & $2\pi .5krad/s$ \\
$|G(jw)|$ & Módulo da FT & $\frac{1}{\sqrt2}$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:VSegundaEscala}
\end{table}

Substituindo os valores da tabela~(\ref{tab:VSegundaEscala}) na equação~(\ref{equ: WCorte}), Obtemos:\\
$wc = 10\pi k rad/s$

Com isso, podemos encontrar (conforme equação~(\ref{equ: Escalawc}) ) e aplicar o fator de escala da frequência, afim de obter o valor final dos componentes do sistema.
\begin{equation}
K_f=\frac{w_c'}{w_c}=10\pi k
\label{equ: Escalawc}
\end{equation}

Logo, a tabela~(\ref{tab:VEscalaFinal}) mostra os valores dos componentes com esse fator de escala aplicado.

\begin{table}[hbt]
\caption{Valores escalonados para a frequência}
\centering
\begin{tabular}{ccc}
\toprule
\cmidrule(r){1-2}
Componente & Valor & Unidade \\
\midrule
$L_1$ & $16,888$ & $mH$\\
$L_2$ & $3,627$ & $mH$ \\
$C$ & $120$ & $nF$ \\
$R_L$ & $353,55$ & $\Omega$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:VEscalaFinal}
\end{table}

Com todos os componentes calculados, podemos substituir na equação~(\ref{equ: FT}) e obter o resultado teórico para a função de tranferência deste filtro, como é mostrado na equação~(\ref{equ: FTmaisComponentes}).
\begin{equation}
G(s)=\frac{353,55}{1,14.10^{-11} s^3+ 7,16.10^{-7}s^2+ 0,024 s+ 353,55}
\label{equ: FTmaisComponentes}
\end{equation}

Após conhecermos os coeficientes da nossa FT, decidimos fazer uma simulação do circuito, a fim de determinar a resposta em frequência teórica do sistema. Para a simulação destes comportamentos fizemos o uso da ferramenta Python.

As figuras \ref{fig:GraficoAmplitude} e \ref{fig:GraficoFase} exibem respectivamente o gráfico de Bode para Amplitude e Fase do sistema.

\begin{figure}[ht]\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{GraficoAmplitude}
\caption{Gráfico de Amplitude}
\label{fig:GraficoAmplitude}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{GraficoFase}
\caption{Gráfico de Fase}
\label{fig:GraficoFase}
\end{figure}

\subsection{Prática}
\paragraph{}Tendo em vista nossa analise teórica, partimos para analise prática do sistema.  

Efetuamos a contrução dos indutores necessários e medimos os valores de todos os componentes, afim de obter a resposta do sistema para os valores reais dos componentes exibidos na Tabela~(\ref{tab:VReais}).
\begin{table}[hbt]
\caption{Valores medidos dos componentes}
\centering
\begin{tabular}{ccc}
\toprule
\cmidrule(r){1-2}
Componente & Valor & Unidade \\
\midrule
$L_1$ & $16,888$ & $mH$\\
$L_2$ & $3,627$ & $mH$ \\
$C$ & $120$ & $nF$ \\
$R_L$ & $364$ & $\Omega$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:VReais}
\end{table}

De posse deste valores, podemos recalcular a função de transferência do sistema, exibida na equação~(\ref{equ: FTmaisComponenteReais}).
\begin{equation}
G(s)=\frac{364}{1,24.10^{-11} s^3+ 7,55.10^{-7}s^2+ 0,023 s+ 364}
\label{equ: FTmaisComponenteReais}
\end{equation}

Levando em conta que utilizamos componentes reais com valores muito proximos dos valores calculados, podemos ver no gráfico de Bode dos valores reais que obtivemos pouca variação. Figura \ref{fig:GraficoAmplitudeReal} e \ref{fig:GraficoFaseReal}. 

\begin{figure}[ht]\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{GraficoAmplitudeReal}
\caption{Gráfico de Amplitude com componentes reais}
\label{fig:GraficoAmplitudeReal}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{GraficoFaseReal}
\caption{Gráfico de Fase com componentes reais}
\label{fig:GraficoFaseReal}
\end{figure}

Analisando o gráfico mais detalhadamente, é possivel verificar que a frequência de corte mudou para $31,626krad/s$, que é relativamente muito próxima dos $31,415 krad/s$.

\subsubsection{Montagem}
\paragraph{}Como última etapa desta atividade realizamos a montagem física e teste do sistema projetado. Devido a simplicidade do circuito, optamos pela montagem em protoboard, como mostra a figura \ref{fig:Protoboard}.

\begin{figure}[ht]\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{Protoboard}
\caption{Montagem Prática}
\label{fig:Protoboard}
\end{figure}

Configuramos os gerador de funções para obter uma saída senoidal de $5kHz$, modulada em um pwm de $50kHz$ com amplitude de $10Vp$. Fizemos amostragens do sinal de saída levando em consideração também uma década abaixo da frequência de corte e o dobro dela, para comparar com o resultado esperado através do resultado teórico. Não analisamos uma década acima da frequência de corte por dois motivos: Primeiro, que esta frequência era a mesma que a nossa portadora e segundo que nesta frequência o ganho do sinal de saída estaria práticamente atenuado. Seus valores estão apresentados na tabela~(\ref{tab:VComparacao}).

\begin{table}[hbt]
\caption{Comparação Teoria/Prática}
\centering
\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
\cmidrule(r){1-2}
Frequência & $V_{s_{Teoria}}$ & $V_{RL_{Teroia}}$ & $Vs_{Pratica}$ & $V_{RL_{Pratica}}$  \\
\midrule
$500Hz$ & $10Vp$ & $10Vp$ & $9Vp$ & $9Vp$ \\
$5kHz$ & $10Vp$ & $7,07Vp$ & $9Vp$ & $6Vp$\\
$10kHz$ & $10Vp$ & $1,26V$& $9Vp$  & $1,2Vp$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:VComparacao}
\end{table}

\begin{table}[hbt]
\caption{Ganho Teoria/Prática}
\centering
\begin{tabular}{ccc}
\toprule
\cmidrule(r){1-2}
Frequência & $|G(jw)|_{Teoria}$ & $|G(jw)|_{Pratica}$  \\
\midrule
$500Hz$ & $1$ & $1$\\
$5kHz$ & $0,707$ & $0,666$\\
$10kHz$ & $0,126$ & $0,133$\\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:Vganho}
\end{table}


%------------------------------------------------

\section{Resultados e Discuções}

\paragraph{}Durante os testes, detectamos que o gerador de funções que seria a primeira opção para gerar o sinal PWM não tinha capacidade para fornecer a corrente especificada. Partimos então para um hardware próprio para gerar este sinal. \paragraph{}Entretanto, a variação de duty-cycle calcula não se aproximou como deveria do formato senoidal. Isso nos levou a uma nova tentativa com o Gerador de funções presente no laboratório. Devido a troca de equipamento no período de testes, percebemos que o novo equipamento conseguia fornecer um sinal de saída muito próximo do resultado específicado. Com uma atenuação de apenas 1Vp. Apresentamos essa diferença para o professor, que autorizou a seguir desta forma.
\paragraph{}Como nossos componentes reais ficaram com seus valores muito próximos do calculado, não enfrentamos muita dificuldade quanto a obtenção do sinal de saída na banda passante.
\paragraph{}Quanto a metodologia para obtenção dos valores dos componentes, se mostrou uma ferramenta muito poderosa. Com o polinômio de butterworth, é possível calcular de maneira direta todos os componentes e o resultado teórico se mostra muito coerente com o resultado prático.  


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	REFERENCE LIST
%----------------------------------------------------------------------------------------
\phantomsection
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{sample}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}